\chapter{多协议传感网络系统的实现} \label{lbl:sys_impl}

\section{网关实现}

\subsection{网关业务流程}

网关核心服务的成图框图见图\ref{fig:gateway_app}。
网关行使对传感设备提供基础服务、收集并固化传感器数据、向云端注册并上发数据的功能。
首先服务脚本先开启Influxdb和MQTT中间人服务进程，
接着核心服务与云端服务建立连接，
然后核心服务与本地MQTT中间人建立连接，并订阅几个特定的主题，完成初始化。
在核心服务的主要流程中，包括三大流程。

\begin{enumerate}
  \item
  处理本地传感网络事务。
	接收本地传感器的5种报文并解析，根据请求来完成业务。
  \item
	向云端注册、更新。
	按照设计，每特定间隔，就向云端汇报设备变动信息以及聚合的数据。
  \item
	接收云端指令。
	将从云端平台接收到的指令解析，转发到本地MQTT消息队列中，
	并将执行结果汇报给云端。
\end{enumerate}

\begin{figure}[hbpt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/gateway_app_process.eps}
	\caption{网关服务程序框图}
	\label{fig:gateway_app}
\end{figure}

无论是处理本地事务还是接受云端发来的控制信息，都要进行报文的解析。
其中解析报文过程，首先根据制定的报文进行消息分类，伪代码见代码段\ref{src:msg_type}。

\begin{lstlisting}[language={[ANSI]C}, caption=消息类型解析伪代码, label=src:msg_type]
char *buf;
int n = recv(buf);
Message msg;
json.Decode(&msg, buf);
switch(msg.MsgType) {
  case "reg": handleRegMsg(msg); break;
  case "data": handleDataMsg(msg); break;
  case "discovery": handleDiscoveryMsg(msg); break;
  case "control": handleControlMsg(msg); break;
  case "disconnect": handlerDisconnect(msg); break;
  default: handleErr(msg); break;
}
free(buf);
\end{lstlisting}

接着按照解析到的请求类型，若是设备注册请求，
则将设备注册到服务发现组件中（代码段\ref{src:msg_reg}）。

若是服务发现请求，则从服务发现组件中获取全部已注册的设备信息，
并返回消息（代码段\ref{src:msg_discovery}）。

若是数据交换消息，则将接受的的数据记录到数据库中（代码段\ref{src:msg_data}）。

若是从云端接收到的设备控制请求，则将云端的报文进行解析，
得到要控制的传感器的地址，并将消息转发到本地（代码段\ref{src:msg_control}）。

若是设备注销请求，则将设备从服务发现组件中注销（代码段\ref{src:msg_disconnect}）。

\begin{lstlisting}[language={[ANSI]C}, caption=设备注册伪代码, label=src:msg_reg, tabsize=2]
void handleRegMsg(Message msg) {
	// 将注册信息处理成设备模型
	Device dev = parseFromMsg(msg);
	// 将设备注册到服务发现中
	serviceDiscovery.Attatch(dev):
	// 返回成功
	send(0);
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language={[ANSI]C}, caption=服务发现伪代码, label=src:msg_discovery, tabsize=2]
void handleDiscoveryMsg(Message msg) {
	Device *devList;
	int n;
	// 从服务发现中获取全部设备
	serviceDiscovery.GetAll(devList, n):
	// 将设备列表编写进消息中
	joinToMsg(msg, devList, n);
	// 返回消息
	send(&msg);
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language={[ANSI]C}, caption=数据交换伪代码, label=src:msg_data, tabsize=2]
void handleDataMsg(Message msg) {
	// 将数据消息记录到数据库中
	recorder.RecordMsg(msg);
	send(0);
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language={[ANSI]C}, caption=设备控制伪代码, label=src:msg_control, tabsize=2]
void handleControlMsg(Message msg) {
	// 将云端控制指令地址解析，按照网关 ID/ 设备 ID/ 控制频道的层级
	// 新的消息的 DevID 是网关的 ID ，指令地址是设备 ID/ 控制频道
	Message localMsg = decodeRemoteControlMsg(msg);
	// 将解析后的消息发送到本地 MQTT 中间人
	send(&localMsg);
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language={[ANSI]C}, caption=设备注销伪代码, label=src:msg_disconnect, tabsize=2]
void handleDisconnectMsg(Message msg) {
	// 将设备从服务发现组件注销
	serviceDiscovery.DetachById(msg.DevID);
	send(0);
}
\end{lstlisting}

\subsection{网关服务发现组件的实现}

由于etcd占用一定的资源，所以在传感网关上不便使用etcd作为关键的服务发现组件。
本文利用哈希表实现了一种多线程安全的、效率较高、简单的服务发现组件。
其核心代码，首先将设备的数据接口进行序列化成字符串，然后以设备ID为索引，保存到哈希表中。
为了保证多线程安全的问题，在对哈希表进行读写操作时，
要进行线程锁操作，见代码段\ref{src:safe_hashmap}。

\begin{lstlisting}[language={[ANSI]C}, caption=哈希表服务发现, label=src:safe_hashmap, tabsize=2]
void Attach(Device dev) {
	hashMapLock.Lock();
	char *data = serializationEncode(dev);
	hashMap.Put(dev.DevID, data);
	hashMapLock.UnLock();
}

void Detatch(char* devID) {
	hashMapLock.Lock();
	hashMap.Del(DevID);
	hashMapLock.UnLock();
}

void Get(char* devID, Device *dev) {
	hashMapLock.Lock();
	dev = hashMap.Get(devID);
	hashMapLock.UnLock();
}
\end{lstlisting}

\section{云端服务器实现}

云端服务器与传感网络网关的设计很相似，所以很多代码和模块可以复用。
其工作流程框图见\ref{fig:cloud_app}。

\begin{figure}[hbpt]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/cloud_app_process.eps}
	\caption{云端服务程序框图}
	\label{fig:cloud_app}
\end{figure}

其处理细节代码与传感网关服务类似，只是服务发现组件变成了etcd组件。
而etcd组件其工作原理和哈希表类似，只是实现了更多层级的键值存储功能，以及强大的可用性保证。
其读写接口通过HTTP RESTful API实现。

与网关的流程不同的是，云端服务直接接受用户用HTTP接口发来的业务请求。
目前实现的有用户的接入、设备的查询、数据的查询、设备的控制。
其中设备的查询，需要查询etcd服务发现组件，并向用户返回可用的设备。
数据查询需要根据用户传来的参数，直接查询Influxdb，并向用户返回查询得到的数据。
设备的控制需要解析用户的控制指令，
然后按照\ref{lbl:protocol_design}节中提出的协议报文设计进行报文的编写，
接着讲编写好的报文发到相应的网关设备上，并向用户返回操作结果。

\section{服务控制脚本的实现}

本文提出的传感网络网关以及云端上运行的程序都需要实现为系统服务常驻在网关以及云端的后台运行。
而在Linux上实现系统服务一般有initscript和systemd~\cite{systemd}两种实现方式。
前者配置比较繁琐，需要自己控制进程的启动、停止以及状态的查询。
而后者实现方便，是一个比较系统化的服务管理实现。
所以本文决定选用systemd作为服务实现的基础。

参照systemd的文档，编写服务脚本的时候，要注意服务的依赖问题。
本文提出的传感网络网关需要依赖于Influxdb，
云端服务管理平台需要依赖于Influxdb以及etcd组件。
所以在撰写服务脚本的时候要将两者区分开来。

\section{本章小结}

依据第\ref{lbl:sys_design}章的设计理念，
本章首先详细讲解了本项目的传感网络网关部分的核心服务的实现细节，并对关键部分做了代码展示。
接着对于网关的服务发现组件，由于不能采用etcd这样庞大的组件，
所以基于哈希表设计了一个轻量搞笑的服务发现组件，并展示了设计细节与代码。
最后讲解了本项目的云端管理平台的设计细节，并对关键业务流程做了详细解释。
